

# ALP

Autor: Agustín Fernández Bergé

## ALP

 [Either en lambda calculo](#)

 [Ejercicio 2](#)

 [Parcial 1 desconocido](#)

 [Parcial desconocido](#)

 [Practica 2](#)

 [Practica 3](#)

 [Practica 4](#)

---

## Either en lambda calculo

### Either en lambda calculo

$\text{either}(\text{left } a) =_{\beta} \lambda f g. f a$

$\text{either}(\text{right } b) =_{\beta} \lambda f g. g b$

$\text{either} \equiv \lambda x. x$

$\text{left} \equiv \lambda x. \lambda f g. f x$

$\text{right} \equiv \lambda x. \lambda f g. g x$

## Ejercicio 2

### Ejercicio 2

$\text{unZipF } zs = \text{fold } zs (\backslash(x,y) (xs,ys) \rightarrow (\text{cons } x \text{ } xs, \text{cons } y \text{ } ys)) \text{ nil}$

$\text{map } f \text{ } zs = \text{fold } zs (\backslash x y \rightarrow \text{cons } (f \text{ } x) \text{ } y) \text{ nil}$

$\text{unZipF } zs = \text{pair } (\text{map } \text{fst } zs) (\text{map } \text{snd } zs)$

$\text{map} :: \forall X. \forall Y. (X \rightarrow Y) \rightarrow \text{List } X \rightarrow \text{List } Y$

$\text{map} = \Lambda X. \Lambda Y. \lambda f : X \rightarrow Y. \lambda xs : \text{List } X. xs \langle \text{List } Y \rangle (\lambda x : X. \lambda y : \text{List } Y. \text{cons} \langle Y \rangle (f \text{ } x) \text{ } y) \text{ nil} \langle Y \rangle$

$\text{unZipF} :: \forall X. \forall Y. \text{List}(\text{Pair } X \text{ } Y) \rightarrow \text{Pair}(\text{List } X)(\text{List } Y)$

$\text{unZipF} = \Lambda X. \Lambda Y. \lambda zs : \text{List}(\text{Pair } X \text{ } Y). \text{pair} \langle X \rangle \langle Y \rangle (\text{map} \langle \text{pair } X \text{ } Y \rangle \langle X \rangle \text{fst} \langle X \rangle \text{ } zs) (\text{map} \langle \text{pair } X \text{ } Y \rangle \langle X \rangle \text{snd} \langle X \rangle \text{ } zs)$

## Parcial 1 desconocido

 [Ejercicio 1](#)

---

### Ejercicio 1

#### Ejercicio 1

c)

Quiero probar que:  $\rho \vdash v \wedge \rho \vdash v' \implies v \equiv v'$

Pruebo por inducción en la derivación

CB) Num o Var

No se pueden aplicar mas reglas por lo que vale la propiedad

---

# Parcial desconocido

## Ejercicio

### Ejercicio

$\text{suma} \equiv \lambda n\ m. \text{foldn } n\ \text{Succ } m$

$\text{resta} \equiv \lambda n\ m. \text{foldn } m\ \text{pred } n$

Donde

$\text{pred} \equiv \lambda n. \text{foldn } n\ (\lambda p, \text{pair}(\text{snd } p)(\text{Succ}(\text{snd } p)))(\text{pair } 0\ 0)$

$\text{prod} \equiv \lambda n\ m. \text{foldn } n(\text{suma } n)m$

$\text{gt} \equiv \lambda n\ m. \text{isNotZero}(\text{resta } n\ m)$

$\text{lte} \equiv \text{not } \text{isZero}$

$\text{resto } n\ m =_{\beta} \text{if}(\text{lte } n\ m) \text{ then } n \text{ else } (\text{Succ}(\text{resto}(\text{resta } n\ m)\ m))$

$\text{resto} \equiv \mathbf{Y}B$

Donde

$B \equiv \lambda f. \lambda n\ m. \text{if}(\text{lte } n\ m) \text{ then } n \text{ else } (\text{Succ}(f(\text{resta } n\ m)\ m))$

$\text{fibo}'\ n =_{\beta} \text{if}(\text{isZero } n) \text{ then } 0 \text{ (if } (\text{isZero}(\text{pred } n)) \text{ then } 1 \text{ else fibo}'(\text{pred } n) + \text{fibo}'(\text{pred}(\text{pred } n)))$

$\text{fibo } n =_{\beta} \text{pred fibo}'$

$B \equiv \lambda f. \lambda n. \text{if}(\text{isZero } n) \text{ then } 0 \text{ (if } (\text{isZero}(\text{pred } n)) \text{ then } 1 \text{ else suma } (f(\text{pred } n))\ (f(\text{pred}(\text{pred } n))))$

$\text{fibo} \equiv \mathbf{Y}B$

## Practica 2

- [Ejercicio 10](#)
- [Ejercicio 12](#)
- [Ejercicio 5](#)
- [Ejercicio 6](#)
- [Ejercicio 8](#)
- [Ejercicio 9](#)

### Ejercicio 10

#### Ejercicio 10

1. Pruebo por inducción en la derivación  $r \rightarrow s$

CB) E-IfTrue

$r = \text{if } T \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$

$s = t_2$

Dado que  $T$  es un valor, la única posibilidad es que  $T \rightarrow^* T$ , por lo que en este caso hay que probar que  $r \rightarrow^* r$ , lo cual es valido por ser  $\rightarrow^*$  reflexiva.

CB) E-IfFalse

Análogo al caso anterior.

PI) E-If

- HI)  $t_1 \rightarrow^* t'_1 \implies \text{if } t_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3 \rightarrow^* \text{if } t'_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$

Se aplica la regla E-If teniendo  $t_1 \rightarrow t'_1$  como subderivación inmediata, por lo tanto  $r \equiv \text{if } t_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$  y

$s \equiv \text{if } t'_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$ .

### Ejercicio 12

#### Ejercicio 12

Tengo que probar que todo valor en  $\mathbb{NB}$  es una forma normal, es decir:

$t \in \mathcal{V} \implies \nexists t' \in \mathcal{T} : t \rightarrow t'$

Equivalentemente, para cada termino  $t$ :

$\exists t' \in \mathcal{T} : t \rightarrow t' \implies t \notin \mathcal{V}$

Pruebo por inducción en el conjunto de valores:

CB)  $t = F \vee t = T \vee t = 0$ , vale ya que no se puede aplicar ninguna regla de derivación a estos términos.

□

HI) La propiedad vale para un valor  $v$

PI)  $t = \text{Succ } v$

La única regla que podría aplicarse es E-Succ, pero esta requiere que se pueda derivar el termino  $v$  lo cual por HI es imposible.

Por inducción, todo valor es una forma normal.

■

### Ejercicio 5

#### Ejercicio 5

Quiero probar que:

$$t \rightarrow t' \wedge t \rightarrow t'' \implies t' = t''$$

Pruebo por inducción en la derivación  $t \rightarrow t'$

Caso base (Aplicación E-IfTrue)

Se tiene que  $t$  es de la forma  $\text{if } T \text{ then } t' \text{ else } t_3$  y que la regla evaluó a  $t'$ .

Para evaluar a  $t''$  hay que usar otra regla, pero:

- No se puede usar E-IfFalse, ya que no se tiene un término de la forma  $\text{if } F \text{ then } \dots$ .
- No se puede usar E-If, ya que para eso se requiere que  $T$  evalúe a algún término, pero esto no se cumple.  
Por lo tanto la única regla que se puede utilizar es E-IfTrue y por ende  $t' = t''$

Caso base (Aplicación E-IfFalse)

Análogo al caso anterior

Paso inductivo (Aplicación E-If)

Se tiene que  $t$  es de la forma  $\text{if } t_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$

Y  $t'$  es de la forma,  $\text{if } t'_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$

Y como hipótesis de inducción (HI),  $t_1 \rightarrow t'_1 \wedge t_1 \rightarrow t''_1 \implies t'_1 = t''_1$

Donde  $t_1 \rightarrow t'_1$ :

Por hipótesis de inducción, se tiene que  $t_1$  solo puede evaluar a  $t'_1$ .

Además,  $t_1$  no puede ser ni T ni F, ya que de ser así entonces  $t_1$  no puede evaluar a ningún término.

Por lo tanto, solo se puede aplicar la regla E-If, donde  $t_1 \rightarrow t'_1$  es la única derivación posible que se puede utilizar,  $\therefore$  se cumple que  $t = t''$

## Ejercicio 6

### Ejercicio 6

Quiero probar que

$$\nexists t' \in \mathcal{T} : t \rightarrow t' \implies t = T \vee t = F$$

O lo que es lo mismo, por propiedad contrarrecíproca:

$$t \neq T \wedge t \neq F \implies \exists t' \in \mathcal{T} : t \rightarrow t'$$

Pruebo la propiedad por inducción en el conjunto de términos:

CB)  $t = T \vee t = F$

En este caso, la propiedad vale por vacuidad

HI) Existen  $t_1, t_2, t_3$ , términos tales que  $t_i \neq T \wedge t_i \neq F \implies \exists t' \in \mathcal{T} : t_i \rightarrow t'$

PI) Quiero probar la propiedad a demostrar para el término  $\text{if } t_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$

Si  $t_1 = T$ , se puede aplicar la regla E-IfTrue por lo que vale la propiedad.

Si  $t_1 = F$ , se puede aplicar la regla E-IfFalse por lo que vale la propiedad.

Si  $t_1 = \text{if } t_4 \text{ then } \dots$ , por HI existe  $t'$  tal que  $t_1 \rightarrow t'$  y se puede aplicar la regla E-If por lo que vale la propiedad.

Por inducción primitiva en el conjunto de términos, vale la propiedad.

## Ejercicio 8

### Ejercicio 8

Quiero probar la propiedad diamante, es decir, si  $r, s, t, u \in \mathcal{T}$ :

$$\left. \begin{array}{l} r \rightarrow s \\ r \rightarrow t \end{array} \right\} \implies \begin{array}{l} s \rightarrow^* u \\ t \rightarrow^* u \end{array}$$

Pruebo esta propiedad por inducción en la derivación  $r \rightarrow s$ :

CB) E-IfTrue

La ultima regla aplicada fue E-IfTrue por lo que

$r = \text{if } T \text{ then } t_1 \text{ else } t_2$

$s = t_1$

No es posible aplicar reglas de evaluación para  $t_1$  ya que es un valor, ni para  $t_3$ . Pero podría ser posible aplicar una regla de evaluación E-Funny2(suponiendo que  $t_1 \rightarrow t'_1$ ) para llegar a que  $r \rightarrow \text{if } T \text{ then } t'_1 \text{ else } t_2$ , tomo este ultimo termino como  $t$ .

Se tiene que

$r \rightarrow s \equiv t_1 \rightarrow t'_1 \implies s \rightarrow^* t'_1$

$r \rightarrow t \xrightarrow{E\text{-IfTrue}} t'_1 \implies t \rightarrow^* t'_1$

Por lo que se cumple la propiedad

CB) E-IfFalse

Análogo al anterior

PI) E-If

Suponiendo que  $r = \text{if } t_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$ .

Supongo que  $t_1 \rightarrow t'_1$

Mi HI es que  $\left. \begin{matrix} t_1 \rightarrow s \\ t_1 \rightarrow t \end{matrix} \right\} \implies \begin{matrix} s \rightarrow^* u \\ t \rightarrow^* u \end{matrix}$

Aplico la regla E-If para derivar  $s$  de  $r$ , se tiene que  $s = \text{if } t'_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$

$t_1$  no es un valor(ya que se puede aplicar una regla de derivación), por lo que hay 2 escenarios.

Escenario A) Se podría aplicar la regla E-Funny2 para derivar  $t \equiv \text{if } t_1 \text{ then } t'_2 \text{ else } t_3$ , (sabiendo que  $t_2 \rightarrow t'_2$ ).

Se puede aplicar E-Funny2 a  $s$  y E-If a  $t$  para derivar el termino  $u = \text{if } t'_1 \text{ then } t'_2 \text{ else } t_3$  desde ambos, por lo que vale la propiedad.

Escenario B) Se podría aplicar la regla  $E - If$  para derivar  $t \equiv \text{if } t'_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$ (sabiendo que  $t_1 \rightarrow t'_1$ ), pero por HI sabemos que  $\exists u \in \mathcal{T} : t'_1 \rightarrow^* u \wedge t'_1 \rightarrow^* u$ .

Por lo que, mediante la sucesión de múltiples aplicaciones de E-IF, se tiene que  $s \rightarrow^* \text{if } u \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$  y  $t \rightarrow^* \text{if } u \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$ .

PI) E-Funny2

Análogo a E-If, solo que trabajando sobre el argumento del then

## Ejercicio 9

### Ejercicio 9

#### 1. Determinismo de semántica de paso grande

Quiero probar que si  $t \Downarrow v \wedge t \Downarrow v' \implies v = v'$

Puebo por inducción sobre la derivación  $t \Downarrow v$ .

\

CB) B-Val

No se puede aplicar ninguna otra regla, por lo que vale por vacuidad

PI) B-IfTrue

Se tiene que  $t = \text{if } t_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$ , donde  $t_1 \Downarrow T$ .

$t_1 \not\Downarrow F$ , ya que eso invalida la hipótesis inductiva. Por lo que no se puede aplicar B-IfFalse.

Si  $t_2 \Downarrow v \implies t \Downarrow v$

Si  $t_2 \Downarrow v' \implies t \Downarrow v'$

Por HI sobre  $t_2$ ,  $v = v'$  y por ende vale la propiedad para  $t$ .

PI) B-IfFalse

Análogo al caso anterior.

## 2. Terminación

Quiero probar que para todo termino  $t$  existe un valor  $v$  tal que  $t \Downarrow v$

Pruebo por inducción sobre la derivación  $t \Downarrow v$

CB) B-Val

En este caso,  $v \Downarrow v$ , por lo que el valor buscado es el mismo  $v$

PI) B-IfTrue

Se tiene que  $t = \text{if } t_1 \text{ then } t_2 \text{ else } t_3$ , donde  $t_1 \Downarrow T$  y  $t_2 \Downarrow v$

Por lo tanto  $t \Downarrow v$ , y  $v$  es el valor buscado.







PI) B-IfFalse

Análogo al anterior.

---



## Practica 3

-  [Ejercicio 10](#)
-  [Ejercicio 11](#)
-  [Ejercicio 12](#)
-  [Ejercicio 6](#)
-  [Ejercicio 8](#)
-  [Ejercicio 9](#)

### Ejercicio 10

#### Ejercicio 10

a)

$\underline{0} = \lambda x. \text{false}$

$\underline{n + 1} = \text{pair true } \underline{n}$

$\text{isNotZero} \equiv \text{fst} \equiv \lambda p. p \text{ true}$

$\text{isNotZero } \underline{0}$

$\equiv$

$(\lambda p. p \text{ true}) \underline{0}$

$=_{\beta} (\text{E-App Abs})$

$\underline{0} \text{ true}$

$\equiv$

$(\lambda x. \text{false}) \text{ true}$

$\equiv$

$\text{false}$

$\text{isNotZero } (\text{pair true } \underline{n})$

$\equiv$

$\text{fst } (\text{pair true } \underline{n})$

$=_{\beta}$

$\text{true}$

$\text{isZero} \equiv \text{not isNotZero}$

$\text{succ} \equiv \lambda x. \text{pair true } x$

$\text{pred} \equiv \lambda x. \text{if } (\text{isNotZero } x) \text{ then } (\text{snd } x) \text{ else } \underline{0}$

Defino foldn:

$\text{foldn} \equiv \mathbf{Y} (\lambda f. \lambda p \ s \ z. \text{if } (\text{isNotZero } p) \ (s \ (f((\text{snd } p) \ s \ z))) \text{ else } z)$

$\text{suma} \equiv \lambda n \ m. \text{foldn } n \ \text{succ } m$

### Ejercicio 11

#### Ejercicio 11

$\text{prod } n \ m \equiv n \cdot m \equiv \text{foldn } \underline{m} \ (\text{suma } \underline{n}) \ \underline{0}$

$\underline{n}^m \equiv \text{foldn } \underline{m} \ (\text{prod } \underline{n}) \ \underline{1}$

### Ejercicio 12

#### Ejercicio 12

$\text{pred } \underline{n} =_{\beta} \underline{n - 1}$

Uso tuplamiento y foldn

$\text{pred} \equiv \lambda n. \text{fst foldn } \underline{n} \ B \ (\text{pair } 0 \ 0)$

$B \equiv \lambda p. \text{pair}(\text{snd } p, \text{Succ}(\text{snd } p))$

Luego la resta es

$\text{resta} \equiv \lambda n \ m. \text{foldn } m \ \text{pred } n$

## Ejercicio 6

### Ejercicio 6

a)

$(\lambda x. \lambda y. xy)(\lambda y. yz)$

$\rightarrow_{\beta}$  (E-App ABS)

$\lambda y. (\lambda y. yz)y$

$\rightarrow_B$  (E-ABS)

$\lambda y. yz$

$\rightarrow_{\eta}$

$z$

b)

$(\lambda x. \lambda y. xy)(\lambda z. yz)z$

$\rightarrow_a$

$(\lambda x. \lambda y. xy)(\lambda u. vu)w$

$\rightarrow_{\beta}$

$(\lambda y. (\lambda u. vu)y)w$

$\rightarrow_{\beta}$

$(\lambda y. vy)w$

$\rightarrow_{\beta}$

$vw$

c)

$(\lambda x. (\lambda y. x)y(\lambda z. z))(\lambda y. yz)$

$\rightarrow_{\beta}$

$(\lambda x. x(\lambda z. z))(\lambda y. yz)$

$\rightarrow_{\beta}$

$(\lambda y. yz)(\lambda z. z)$

$\rightarrow_{\beta}$

$(\lambda z. z)z$

$\rightarrow_{\beta}$

$z$

d)

$\Omega \ \Omega$

$\rightarrow_{\beta}$

$(\lambda x. f(x \ x))(\lambda x. f(x \ x))$

$\rightarrow_{\beta}$

$f((\lambda x. f(x \ x)) \ (\lambda x. f(x \ x)))$

$\rightarrow_{\alpha}$

$f(\Omega \ \Omega)$

$(\lambda f. (\lambda x. f(x \ x))(\lambda x. f(x \ x)))$

$\rightarrow_{\alpha}$

$\lambda f. \Omega \ \Omega$

$\rightarrow_{\beta}^*$

$\lambda f. f(\Omega \ \Omega)$

$\rightarrow_{\beta}^*$

$\lambda f. f(f(\Omega \ \Omega))$

## Ejercicio 8

### Ejercicio 8

a)

Tengo que probar que

$M[N/x]$  es una  $\beta$ -nf  $\implies M$  es una  $\beta$ -nf

Equivalentemente

$M[N/x]$  no tiene un  $\beta$ -redex  $\implies M$  no tiene un  $\beta$ -redex

Por contrarrecíproca

$M$  tiene un  $\beta$ -redex  $\implies M[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex

Pruebo por inducción en la sustitución

CB)  $M \equiv x, M \equiv y$

$M$  no tiene un  $\beta$ -redex, vale por vacuidad.

□

CB)  $M \equiv \lambda x. P \vee M \equiv \lambda y. P, x \notin FV(P)$

$M \equiv M[N/x]$ , por lo que la propiedad vale trivialmente.

□

PI)  $M \equiv P Q$

Tengo las siguientes hipótesis inductivas:

HI.1)  $P$  tiene un  $\beta$ -redex  $\implies P[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex

HI.2)  $Q$  tiene un  $\beta$ -redex  $\implies Q[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex

Supongo que  $P Q$  tiene un  $\beta$ -redex

$M[N/x] \equiv (P Q)[N/x] \equiv (P[N/x] Q[N/x])$

Si  $P$  o  $Q$  tienen un  $\beta$ -redex entonces por HI.1) o por HI.2),  $M[N/x]$  contiene un  $\beta$ -redex.

Si ni  $P$  ni  $Q$  tienen un  $\beta$ -redex entonces  $M$  no tiene un  $\beta$ -redex, lo que contradice la hipótesis.

Se tiene entonces que  $M$  tiene un  $\beta$ -redex  $\implies M[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex.

□

PI)  $M \equiv \lambda y. P, x \in FV(P) \wedge y \notin FV(N)$

HI)  $P$  tiene un  $\beta$ -redex  $\implies P[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex

Supongo que  $M$  tiene un  $\beta$ -redex

$M[N/x] \equiv \lambda y. P[N/x]$

Si  $P$  tiene un  $\beta$ -redex, entonces por HI,  $M[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex

Si  $P$  no tiene un  $\beta$ -redex,  $M$  tampoco. Contradicción.

□

PI)  $M \equiv \lambda y. P, x \in FV(P) \wedge y \in FV(N)$

Sea  $z$  un identificador tal que  $z \notin FV(NP)$  (existe al menos uno, ya que  $P$  y  $N$  contienen una cantidad finita de identificadores).

HI) Si  $P[z/y]$  tiene un  $\beta$ -redex  $\implies (P[z/y])[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex.

$M[N/x] \equiv \lambda z. (P[z/y])[N/x]$

Supongo que  $M$  tiene un  $\beta$ -redex:

Si  $P$  no tiene un  $\beta$ -redex entonces  $M$  no tiene un  $\beta$ -redex, lo cual es una contradicción.

Si  $P$  tiene un  $\beta$ -redex, entonces  $P[z/y]$  tiene un  $\beta$ -redex. Ya que la operación  $P[z/y]$  es una  $\alpha$ -conversión las  $\beta$ -conversiones no se ven afectadas.

Por HI,  $(P[z/y])[N/x]$  tiene un  $\beta$ -redex y por ende  $M[N/x]$  también.

□

Por inducción en la sustitución, vale la propiedad.



## Ejercicio 9

### Ejercicio 9

a)

$$Y = \lambda x. (\lambda y. x(y y))(\lambda y. x(y y))$$

$$YX$$

$$\equiv$$

$$(\lambda x. (\lambda y. x(y y))(\lambda y. x(y y)))X$$

$$=_{\beta}(\text{E-App ABS})$$

$$(\lambda y. X(y y))(\lambda y. X(y y))$$

$$=_{\beta}(\text{E-App ABS})$$

$$X((\lambda y. X(y y)) (\lambda y. X(y y)))$$

$$=_{\beta}(\text{E-App ABS inversa})$$

$$X((\lambda x. (\lambda y. x(y y))(\lambda y. x(y y))) X)$$

$$\equiv$$

$$X(YX)$$

b)

$$\text{Dado } Y = \lambda x. (\lambda y. x(y y))(\lambda y. x(y y))$$

La única aplicación posible es E-ABS en el cuerpo del lambda termino

$$Y$$

$$=_{\beta}(\text{E-ABS})$$

$$\lambda x. x((\lambda y. x(y y))(\lambda y. x(y y)))$$

El termino que estábamos reduciendo se repite, por lo que no existe una forma normal.

c)

Sea  $Z$  un  $\lambda$ -termino, quiero resolver la ecuación  $x y_1 \dots y_n = Z$ , es decir, encontrar el termino  $X$  tal que:

$$X y_1 \dots y_n =_{\beta} Z[X/x]$$

$$X = \lambda y_1 \dots y_n. Z[X/x] \text{ (esto no sirve pero no me acuerdo porque)}$$

## Practica 4

[Ackermann en sistema T](#)

[Ejercicio 14](#)

[Ejercicio 6](#)

[Ejercicio 8](#)

### Ackermann en sistema T

#### Ackermann en sistema T

La función de Ackermann se define como

$$A(m, n) = \begin{cases} n + 1 & \text{si } m = 0 \\ A(m - 1, 1) & \text{si } m > 0 \wedge n = 0 \\ A(m - 1, A(m, n - 1)) & \text{si } m > 0 \wedge n > 0 \end{cases}$$

$$A\ 0\ 0 \equiv 1$$

$$A\ 0\ n \equiv n + 1$$

$$A\ 0 = \lambda n. \text{succ } n$$

$$A\ m\ 0 = A$$

$$A = \lambda m. R\ (\lambda n. \text{succ } n)\ (\lambda f. \lambda r. )\ m$$

???

### Ejercicio 14

#### Ejercicio 14

Se definen los términos nil y cons que tienen que cumplir la especificación:

$$\text{fold nil } f\ b \equiv b$$

$$\text{fold (cons } x\ xs) f\ b \equiv f\ x\ (\text{fold } xs\ f\ b)$$

Fijando fold = id se pueden definir los otros operadores como:

- $\text{nil} \equiv \lambda f. \lambda b. b$
- $\text{cons} \equiv \lambda x. \lambda xs. \lambda f. \lambda b. f\ x\ (xs\ f\ b)$

Y se pueden tipar las listas como  $\text{List } X = \Lambda Y. (X \rightarrow Y \rightarrow Y) \rightarrow Y \rightarrow Y$

Luego:

$$\text{nil} : \forall X. \text{List } X$$

$$\text{nil} \equiv \Lambda X. \Lambda R. \lambda f : (X \rightarrow Y \rightarrow Y). \lambda b : Y \rightarrow b$$

$$\text{cons} : \forall X. X \rightarrow \text{List } X \rightarrow \text{List } X$$

$$\text{cons} \equiv \Lambda X. \lambda x : X. \lambda xs : \text{List } X. \Lambda Y. \lambda f : (X \rightarrow Y \rightarrow Y). \lambda b : Y. f\ x\ (xs\langle Y \rangle\ f\ b)$$

A partir de acá se pueden definir las funciones del enunciado:

map se puede definir a partir de fold:

$$\text{map } f\ xs = \text{fold } xs\ (\backslash x\ ys \rightarrow \text{cons } (f\ x)\ ys)\ \text{nil}$$

O aplicando eta-reduce:

$$\text{map } f\ xs = \text{fold } xs\ (\text{cons } .\ f)\ \text{nil}$$

Pasando a sistema F:

$$\text{map} : \forall X\ \forall Y. (X \rightarrow Y) \rightarrow \text{List } X \rightarrow \text{List } Y$$

$$\text{map} \equiv \Lambda X. \Lambda Y. \lambda f : (X \rightarrow Y). \lambda xs : \text{List } X. xs\langle \text{List } Y \rangle\ (\lambda x : X. \lambda ys : \text{List } Y. \text{cons}\langle Y \rangle\ (f\ x)\ ys)\ \text{nil}\langle Y \rangle$$

append se define como:

$$\text{append } xs\ ys = \text{fold } xs\ (\backslash x\ ys' \rightarrow \text{cons } x\ ys')\ ys$$

O aplicando eta-reduce:

`append xs = fold xs cons`

En sistema F:

`append :  $\forall X. \text{List } X \rightarrow \text{List } X \rightarrow \text{List } X$`

`append  $\equiv \Lambda X. \lambda xs : \text{List } X. xs \langle \text{List } X \rangle \text{cons} \langle X \rangle$`

*reverse* se define como:

`snoc x xs = append xs (cons x nil)`

`reverse xs = fold xs snoc nil`

En sistema F:

`snoc :  $\forall X. X \rightarrow \text{List } X \rightarrow \text{List } X$`

`snoc  $\equiv \Lambda X. \lambda x : X. \lambda xs : \text{List } X. \text{append} \langle X \rangle xs (\text{cons} \langle X \rangle x \text{nil})$`

`reverse :  $\forall X. \text{List } X \rightarrow \text{List } X$`

`reverse  $\equiv \Lambda X. \lambda xs : \text{List } X. xs \langle \text{List } X \rangle \text{snoc} \langle X \rangle \text{nil}$`

(revisar bien los tipos)

## Ejercicio 6

### Ejercicio 6

Si se considera un sistema de este tipo, entonces todos los tipos son de la forma:

$T := \text{Unit} \mid T \rightarrow T$

Mientras que los términos son de la forma:

$t := x \mid c \mid \lambda x. t \mid tt$

Quiero probar que  $\forall t : (\exists t' \in t : t \rightarrow t' \wedge \Gamma \vdash t' : T) \implies \Gamma \vdash t : T$

Pruebo por inducción en el conjunto de términos:

La propiedad solo puede valer para términos no atascados, ya que estos son los únicos que pueden tener un tipo. Por lo tanto hago inducción asumiendo que  $t$  es un tipo no atascado.

CB.1)  $t = \star \circ t = x$

Estos términos no evalúan a ningún otro termino, por lo que la propiedad vale.

PI.1) Si la propiedad vale para  $t$  entonces vale para  $\lambda x. t$

No se puede aplicar ninguna regla de evaluación para este termino por lo que la propiedad vale

PI.2) Si la propiedad vale para los términos  $t_1$  y  $t_2$  entonces vale para  $t_1 t_2$

Si  $t_1 \rightarrow t'_1$  entonces se puede aplicar la regla E-APP1 para que  $t_1 t_2$  evalúe a  $t'_1 t_2$ .

Si  $\Gamma \vdash t'_1 t_2 : T_2$  entonces solo se puede aplicar la regla T-APP para inferir los tipos de  $t'_1$  y  $t_2$ . Se tiene que  $t'_1 : T_1 \rightarrow T_2$  y  $t_2 : T_2$ .  $T_1$  y  $T_2$  son tipos genéricos.

Por HI,  $\Gamma \vdash t_1 : T_1 \rightarrow T_2$ , luego por regla T-APP,  $\Gamma \vdash t_1 t_2 : T_2$ . La propiedad se cumple en este caso.

Si  $t_1$  no evalúa a ningún termino entonces  $t_1$  es un valor, solo quedan las posibles evaluaciones de  $t_2$ .

Si  $t_2 \rightarrow t'_2$  y  $\Gamma \vdash t'_2 : T_2$  entonces por HI,  $\Gamma \vdash t_2 : T_2$ . Luego por la regla T-APP  $\Gamma \vdash t_1 t_2 : T_2$  y  $\Gamma \vdash t_1 t'_2 : T_2$ , como la única regla aplicable es T-APP2 se tiene que  $t_1 t_2 \rightarrow t_1 t'_2$  y la propiedad se cumple.

PI.3)  $t \equiv (\lambda x. t)v$

En este caso la propiedad se tiene que cumplir para  $\lambda x. t$  y  $v$ , ambos son valores por lo tanto la propiedad se cumple per se.

Ahora se tiene que cumplir la propiedad cuando se aplica la regla E-APPABS:

$(\lambda x. t)v \rightarrow t[v/x]$

$\Gamma \vdash t[v/x] : T \implies \Gamma \vdash (\lambda x. t)v : T$

Si se asume que  $\Gamma \vdash v : T$  y  $\Gamma, x : T \vdash t : T$  entonces

- Por T-APP,  $t : T$
- Por lema de sustitución,  $t[v/x]$

La propiedad se cumple



## Ejercicio 8

### Ejercicio 8

$\text{fst} \equiv \lambda x y. x$

$\text{snd} \equiv \lambda x y. y$

$\text{pred} \equiv \lambda n. R\ 0\ \text{snd}\ n$

$\text{suma} \equiv \lambda n\ m. R\ n\ (\lambda x\ y. \text{succ}\ x)\ m$

$\text{mult} \equiv \lambda n\ m. R\ 0\ (\lambda i\ j. \text{suma}\ i\ n)\ m$

$\text{is0} \equiv \lambda n. R\ \text{true}\ (\lambda a\ b. \text{false})\ n$

$\text{sub} \equiv \lambda n\ m. R\ n\ (\lambda i\ j. \text{pred}\ i)\ m$

$\text{and} \equiv \lambda a\ b. D\ a\ (D\ b\ \text{true}\ \text{false})\ \text{false}$

$\text{eq0} \equiv \lambda n\ m. \text{and}\ (\text{is0}(\text{sub}\ n\ m))\ (\text{is0}(\text{sub}\ m\ n))$